Libre Office Online
===================

Libre Office Online es una aplicación que proporciona la posibilidad de
editar de forma colaborativa y en tiempo real, documentos en un
navegador, reutilizando el núcleo de LibreOffice.

Constituye una alternativa a Google Docs, y permite editar documentos de
texto enriquecido, hojas de cálculo y presentaciones. Acepta un gran
número de formatos (.odt, .doc, .docx, .ods, xls, .xlsx, .odp,.ppt,
.pptx...).

Para utilizarla se necesita también una instalación de Nextcloud, que
será el interfaz que permitirá acceder a la edición de los documentos.
Con Libre Office Online, los documentos almacenados en Nextcloud, se
abrirán en el navegador para su lectura/edición, en lugar de solo
mostrarse la opción de descarga.

Requisitos del sistema
----------------------

Antes de proceder con la instalación, es aconsejable averiguar que el
servidor tenga los recursos disponibles necesarios para un buen
funcionamiento. Estos requisitos dependerán de la cantidad de
documentos/accesos simultáneos. Cada vez que se abre un documento para
su edición, éste se carga en memoria. La cantidad de memoria necesaria
dependerá así de cuántos documentos se planifica poder editar de forma
simultánea. De todas formas, en línea general, y para una mejor
experiencia, es ideal disponer de al menos 300 MB de RAM libre.

En el panel de control, en la sección Sistema > Detalles puedes
consultar este dato.

.. figure:: img/lool/panel-de-control.png
   :alt: Estadísticas

   Estadísticas del sistema.

Instalación
-----------

Antes de proceder con la instalación es necesario decidir bajo qué
dominio o subdominio se quiere alojar la aplicación. Usaremos como
ejemplo el subdominio libreoffice.example.com.

Tendremos que crear una entrada DNS de tipo A, que apunte a la IP del
servidor.

``libreoffice.example.com A IP.DE.TU.SERVIDOR``

Según el proveedor de dominio que tengas, la propagación de los DNS
puede tardar entré pocos minutos y unas horas. Una vez los DNS estén
propagados podrás proceder a la instalación desde el panel de control.

Al hacer clic en 'Edición colaborativa online' (LibreOffice Online /\
Collabora), desde la página 'Instalar aplicaciones', se desplegarán dos
campos, en los que tendrás que insertar los siguientes valores:

1.\ El nombre del dominio/\subdominio que quieres utilizar para instalar la aplicación. En el caso de nuestro ejemplo será *libreoffice.example.com*.

2.\ El dominio de la instalación de Nextcloud que quieres conectar al Libre Office Online, es decir la url que utilizas para acceder a Nextcloud con el navegador, por ejemplo
*cloud.example.org*.

.. figure:: img/lool/install-lool.png
   :alt: Install librre Office

   Instalación de libre Office Online / Collabora.

Conectar Nextcloud
------------------

Una vez terminado el proceso de instalación de LibreOffice Online, es
necesario instalar y configurar la aplicación 'Collabora Online' desde
Nextcloud. Para activarla, con una cuenta con permisos de administración
en Nextcloud, visita la sección 'Aplicaciones' > 'Oficina y texto'.

.. figure:: img/lool/collabora-install.png
   :alt: Screenshot

   Instalación de Collabora Online en Nextcloud.

Una vez activada tendrás que ir a Configuración > Collabora Online (en
el menú de la izquierda) e insertar la url de instalación de la
aplicación con 'https://'. En el caso de nuestro ejemplo
'https://libreoffice.example.com'.

.. figure:: img/lool/collabora-configure.png
   :alt: Screenshot

   Configuración de Collabora Online.

A partir de ahora, cada vez que accedas a un documento desde la sección
Files/Archivos, se abrirá en el navegador para su edición.

**Aclaración:** se instala la versión *Collabora Online Development* que
tiene como limitación un máximo de 10 documentos abiertos a la vez y un
máximo de 20 conexiones simultáneas.
